Les écosystèmes sont de plus en plus soumis aux effets cumulatifs d'une
variété de stresseurs environnementaux en réponse à la demande
croissante en ressources naturelles et à l'intensification des
changements climatiques. Ces observations stimulent une demande
croissante pour les approches de gestion écosystémique et les
évaluations régionales des effets effets cumulatifs. Pourtant, une
gestion environnementale par silos centrée sur les évaluations par
espèces et stresseurs individuels demeure la norme. Cette absence
d'approches holistiques est particulièrement inquiétante pour la gestion
d'espèces exploitées ou en péril puisque leur dynamique, comme celle de
toutes espèces, est régie par le réseau d'interactions liant les espèces
entre elles au sein d'une communauté écologique et à travers lequel les
effets des stresseurs peuvent se propager indirectement. Cette disparité
entre les besoin d'approches holistiques et la pratique est
partiellement expliquée par un manque généralisé de connaissances
théorique des effets de multiple stresseurs sur les communautés
écologiques et par des contraintes logistiques et méthodologiques. Dans
ce contexte, l'objectif général de ma thèse est d'évaluer les effets
cumulatifs des changements climatiques et des activités humaines sur les
communautés écologiques du Système du Saint-Laurent au Canada. Les
hypothèses générales de la thèse sont que les interactions influencent
la propagation indirecte et non-additive des effets de multiples
stressors à travers les communautés et que, en tant que tel, les
interactions et les stresseurs devraient être considérés conjointement
au sein d'analyse d'effets cumulatifs communauté-centrée.

La thèse est divisée en trois parties. Dans la première partie (chapitre
1), je conceptualise la propagation des stresseurs environnementaux à
travers les réseaux trophiques et j'explore théoriquement comment des
stresseurs simulés affectent des motifs à trois espèces et des
communautés du Système du Saint-Laurent. Nous trouvons que négliger les
interactions écologiques sous-estime systématiquement les effets des
stresseurs et que les effets synergiques et antagonistes sont fréquents
à travers les interactions. À l'échelle des réseaux, nous trouvons que
les prédateurs apicaux sont négativement affectés, alors que les
méso-prédateurs bénéficient des effets des stresseurs dans le Système du
Saint-Laurent, mais que la sensibilité des espèces dépend de la
structure des réseaux trophiques. Le travail théorique proposé au
chapitre 1 permet de valider les hypothèses générale de la thèse et
offre un cadre accessible et appuyé par la théorie écologique pour
inclure les interactions écologiques à l'évaluation des effets
cumulatifs.

La deuxième partie de ma thèse aborde des défis logistiques et
méthodologiques pour l'évaluation des effets cumulatifs des changements
climatiques et des activités humaines sur les communautés du Système du
Saint-Laurent. Au chapitre 2, j'aborde le défi de caractériser les
interactions écologiques au sein de systèmes où peu de données sont
disponibles. Je présente une nouvelle méthode d'apprentissage non
supervisée pour prédire les interactions binaires sachant la proximité
taxonomique entre espèces et une collection d'interactions empiriques
connues entre espèces marines. Les résultats suggèrent que les
interactions écologiques peuvent être prédites avec précision, ce qui
pourrait promouvoir leur utilisation pour la gestion environnementale.
Au chapitre 3, j'identifie des enjeux environnementaux et suggère des
priorités de recherche et de gestion pour promouvoir les évaluations
d'effets cumulatifs et la gestion écosystémique dans le Système du
Saint-Laurent. Au chapitre 4, je caractérise la distribution et
l'intensité de stresseurs environnementaux issus des activités humaines
et des changements climatiques dans le Système du Saint-Laurent. À
partir de collaborations, d'initiatives environnementales existantes et
de portails de données ouvertes, 22 stresseurs d'origine côtière, du
climat, de la pêche et du trafic maritime ont été caractérisés. Les
résultats du chapitre 4 démontrent que les stresseurs sont répandus
partout dans le Système du Saint-Laurent et que l'estuaire, la gyre
d'Anticosti, et les milieux côtiers sont particulièrement exposés aux
stresseurs.

Dans la troisième partie de la thèse (chapitre 5), je présente une
évaluation des effets cumulatifs sur 193 espèces du Système du
Saint-Laurent à partir d'une nouvelle approche communauté-centrée qui
considère les interactions écologiques et les effets indirects.
L'approche proposée s'appuie sur le cadre théorique présenté au chapitre
1 et utilise les résultats et méthodes des chapitres 2, 3 et 4. Je
compare cette approche à une approche conventionnelle espèce-centrée
pour exposer des propriétés émergentes provenant des interactions
écologiques et trouvons des effets sur des espèces qui seraient
normalement ignorés. Pour certaines espèces, considérer les interactions
écologiques pourraient être l'unique moyen d'évaluer les effets des
stresseurs environnementaux. Les poissons et les mammifères marins sont
particulièrement susceptibles aux effets indirects de tous les types de
stresseurs considérés; ceci est un contraste marqué avec le nombre
limité de stresseurs qui les affectent directement.

En alliant théorie, gestion environnementale et bio-informatique, ma
thèse montre que les interactions écologiques sont un élément clé à
considérer pour l'évaluation des effets de multiple stresseurs et
propose une approche accessible pour les intégrer aux évaluations
d'effets cumulatifs. Mes résultats sont particulièrement pertinents pour
la gestion d'espèces exploitées et en péril, pour qui nous ignorons
potentiellement des risques importants en négligeant les effets
indirects provenant des interactions entre espèces. Développer ces
capacités holistiques est essentiel en vue d'opérationnaliser un mode de
gestion environnementale écosystémique.

\begin{quote}
Mots clés: effets cumulatifs, stresseurs environnementaux, effets
indirects, interactions biotiques, effets non-additifs, communautés
écologiques, réseaux trophiques, Système du Saint-Laurent, activités
humaines, changements climatiques
\end{quote}
